<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[J. Ramada]]></title><description><![CDATA[A Modern Day Magician's blog ]]></description><link>https://jramada.github.io</link><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Wed, 23 Jun 2021 23:21:55 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[Investir na Geração Futura]]></title><description><![CDATA[É recorrente o surgimento de discussões sobre a melhor forma de investir capital para os filhos. Este tipo de pensamento não está errado. Embora seja uma atitude nobre e esperada de um progenitor, não faltará algo?]]></description><link>https://jramada.github.io/posts/investir-na-geracao-futura</link><guid isPermaLink="false">https://jramada.github.io/posts/investir-na-geracao-futura</guid><pubDate>Thu, 24 Jun 2021 20:46:37 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Sempre fui um bom aluno segundo os padrões da sociedade. Recebia “receitas”, decorava, e aplicava durante os testes. Existe uma boa sensação, que afaga o ego, quando recebemos uma boa classificação. No entanto, um sentimento de insatisfação foi crescendo durante a minha vida académica. Quanto mais aprendia, menos sentia que sabia.&lt;br&gt;
As formas aprendizagem não estão limitadas aos métodos de ensino oficiais. Esta é a minha tentativa de aumentar a consciência para este problema e repor prioridades sobre o que é mais importante.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zelar pelas gerações futuras, pela nossa descendência, é uma preocupação genuína. Existe um sentimento de inquietude, e dever, de permitir um futuro melhor, ou pelo menos mais folgado em termos financeiros, aos descendentes.&lt;br&gt;
É recorrente o surgimento de discussões em grupos de literacia financeira sobre a melhor forma de investir capital a ser usufruído pelos filhos. Este tipo de pensamento não está errado. Embora seja uma atitude nobre, e esperada de um progenitor, na minha perspetiva esta ideologia está incompleta.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;perspetivas-de-um-futuro-fácil&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#perspetivas-de-um-futuro-f%C3%A1cil&quot; aria-label=&quot;perspetivas de um futuro fácil permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Perspetivas de um futuro “fácil”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os propósitos diferem: entrada para uma casa, cobrir ou auxiliar o ensino superior, entre outros. Ainda assim, o objetivo é partilhado: investir nos primeiros anos de vida algum capital num produto financeiro, com a esperança que o mesmo cresça para ser usado na maioridade.&lt;br&gt;
Antes de mais, não pretendo equivocar. Esta abordagem é sem dúvida uma das maiores demonstrações de afeto. Não obstante, a mesma é imperfeita no sentido do seu resultado e eficácia estarem dependentes de várias condicionantes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O desempenho e retorno, durante esse período, do(s) produto(s) financeiro(s) que escolheu com base nos seus conhecimentos, crenças e visão do mundo. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O contexto e evolução social futura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O crescimento e desenvolvimento do próprio benificiário.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A última condicionante é, a meu ver, a mais crítica de todas. O beneficiário do futuro capital terá suas próprias crenças, personalidade e &lt;a href=&quot;/posts/habitos-salvacao-ou-ruina&quot;&gt;hábitos&lt;/a&gt;.
Esta abordagem é perigosa pois ilude um progenitor com a crença que controla o rumo e vontade de um outro ser. Existe um risco de desilusão quando colocamos visões egoístas sobre os outros. Mais agravante quando são os seus descendentes.&lt;br&gt;
Arrisco dizer: um forte trabalho na educação tornará os restantes fatores irrelevantes. Até mesmo se nunca chegar a ter condições de reunir qualquer tipo de capital monetário. A maior condicionante será a seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O grau de educação (e literacia financeira) que conseguir transmitir e ensinar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sem as ferramentas e modelos mentais corretos, mesmo que facilite ou desbloqueie futuras situações de vida dos seus filhos, os mesmos poderão deter graves lacunas contra as adversidades.&lt;br&gt;
Se não tem capacidade financeira de investir, com o objetivo de os ajudar no futuro, não é caso para preocupação. Invista primeiro em si, perceba como poderá transmitir conhecimento, e ensinar o que é importante primeiro. Ser e ter um bom professor ajuda muito.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;perspetivas-de-um-futuro-tranquilo&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#perspetivas-de-um-futuro-tranquilo&quot; aria-label=&quot;perspetivas de um futuro tranquilo permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Perspetivas de um futuro &lt;strong&gt;tranquilo&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os modelos de ensino atuais aparentam estar distorcidos. Todos os anos são publicados &lt;em&gt;“ranking das escolas”&lt;/em&gt;, e todos os anos os rankings desiludem. Aponta-se o dedo à falta de investimento, aos professores, aos alunos, ao privado (com alegados facilitismos), e outras narrativas.&lt;br&gt;
Os sinais são óbvios a meu ver. O sistema de ensino grita por ajuda. Os alunos gritam por ajuda. Que melhor prova e autoavaliação existe?&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Não foram as métricas que deixaram de funcionar. O sistema de ensino não evoluiu, enquanto todo o mundo seguiu em frente.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.julian.com/about&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;Julian Shapiro&lt;/a&gt; resume de forma direta esta linha de pensamento:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;A escola mal nos ensina:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Pensamento critico&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Cultivar a curiosidade&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ter conversas difíceis&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Manter relacionamentos&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Navegar pela saúde mental&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;É realmente boa em nos:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Conformar ou ser intimidado&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Aprender apenas com as autoridades&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Memorizar curiosidades para passar em testes falsos&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;- &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Julian/status/1397281233823019009&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;Tweet&lt;/a&gt; por Julian Shapiro&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Investir na educação dos nossos filhos através da escolha de um método de ensino (refiro, método e não sistema) e de atividades lúdicas nas quais demostrem prazer é um bom investimento que pode fazer por eles. Melhor que isso? &lt;strong&gt;&lt;em&gt;O melhor investimento que pode fazer é investir tempo com eles.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;David Almas&lt;/em&gt; deu recentemente o seu segundo &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/literaciafinanceira/comments/nht7po/ol%C3%A1_sou_o_david_almas_editor_do_boletim_tlim/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;em&gt;AMA&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;ask me anything&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt; para a comunidade do &lt;em&gt;reddit&lt;/em&gt; de literacia financeira. David Almas é um ex-jornalista, vive atualmente, segundo o próprio, em IFRA (Independência Financeira e Reforma Antecipada) e é o editor do &lt;a href=&quot;https://tlim.pt/boletim/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;boletim tlim&lt;/a&gt;, uma publicação eletrónica de finanças pessoais. A sua relação com os filhos é um reflexo da sua ideologia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;O melhor que posso dar e deixar aos meus filhos é conhecimento. Para lhes dar esse conhecimento (ou educação), tenho de estar presente. Para maximizar a minha presença, tenho de ter disponibilidade. Ergo, se posso não ter um emprego, devo preferir não o ter, o que quer dizer que o património que lhes deixarei será menor. (…) Eu quero dar a oportunidade aos meus filhos para fazerem os seus próprios percursos. Tenho a certeza que se safarão.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;
- David Almas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&quot;perspetivas-de-felicidade&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#perspetivas-de-felicidade&quot; aria-label=&quot;perspetivas de felicidade permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Perspetivas de felicidade&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se o leitor acredita que esta publicação está desenquadrada de um tópico de literacia financeira, permita-me que discorde. Na minha visão, não existe nada mais importante do que os fundamentais.&lt;br&gt;
Existem dois tipos de jogos que podemos experimentar na vida: de &lt;em&gt;Status&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;compostos&lt;/em&gt;.
O primeiro tipo emergiu desde as primeiras civilizações. É um jogo de soma zero do qual pode sair beneficiado ou não. Naval Ravikant, um empresário e &lt;em&gt;angel investidor&lt;/em&gt; de sucesso, adquiriu bastante conhecimento sobre este tipo de jogos. Exprime os jogos de status de uma forma muito conhecedora. &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;O problema é que, para vencer um jogo de status, é necessário rebaixar outra pessoa. É por isso que se deve evitar jogos de status na vida - transformamo-nos numa pessoa irritada e combativa. (…) Estamos sempre a lutar para colocar outros em baixo e colocar-nos a nós próprios, e quem gostamos, em cima.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;
- Naval Ravikant&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Percorrendo todas as civilizações até hoje, a procura por &lt;em&gt;Status&lt;/em&gt; está sempre presente. Sempre se estabeleceu hierarquias. Sempre se tentou escalar o próximo posto ou patamar. Sempre nos relativizámos em relação ao próximo. Mas acaba por ser, nas palavras de Naval, “um jogo de soma zero”. Um indivíduo pode acrescentar mais numa posição que outro, mas o jogo para lá chegar não faz parte desse contributo.&lt;br&gt;
Não devemos apreciar jogar pelo &lt;em&gt;status&lt;/em&gt;. Não obstante, todos temos de jogar desta forma em algum momento da nossa vida. De facto, é um mal necessário na sociedade para determinar liderança, mas é importante não esquecer o seu preço e consequências.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;A minha definição de sabedoria é saber as consequências das próprias ações a longo prazo.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;
- Naval Ravikant&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os jogos iterados são diferentes. Este segundo tipo representa todos os outros tipos de retorno da nossa vida. Prosperidade, relações ou conhecimento são todos jogos iterados e potenciados pelo efeito composto. Neste prisma, não necessitamos de sorte. A sorte aparecerá por si em resultado das iterações.&lt;br&gt;
Uma mente focada e estabelecida será o melhor preparo quando a oportunidade surgir. Ser capaz de controlar o nosso tempo, e &lt;a href=&quot;/posts/habitos-salvacao-ou-ruina&quot;&gt;desenhar hábitos&lt;/a&gt;, que permitam ser quem queremos. &lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Ter opções e escolhas para fazer o que quisermos na vida é o maior dividendo que alguma vez terás”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, segundo &lt;a href=&quot;https://www.collaborativefund.com/blog/authors/morgan/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;Morgan Housel&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;perspetivas-de-liberdade&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#perspetivas-de-liberdade&quot; aria-label=&quot;perspetivas de liberdade permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Perspetivas de Liberdade&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jlcollinsnh.com/about&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;J.L. Collins&lt;/a&gt;, é um bom exemplo de um legado. Percebendo a falta de interesse da sua filha sobre o tópico do dinheiro, Collins entendeu que necessitava de uma &lt;a href=&quot;https://jlcollinsnh.com/2011/06/08/how-i-failed-my-daughter-and-a-simple-path-to-wealth/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;abordagem simples para transmitir a sua mensagem&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
Começou por escrever uma série de cartas para a sua filha sobre o dinheiro e os investimentos, sobre o que resultou e falhou com ele. Hoje, essas cartas transformaram-se num dos livros mais apreciados para introdução aos investimentos.&lt;br&gt;
A especialização é excelente quando somos felizes a realizar determinada tarefa. O restante meio envolvente necessita de flexibilidade. Existem matérias no qual o interesse é nulo. Infelizmente, as finanças e relação com o dinheiro podem ser uma delas. Contudo, pouco interesse não significa tomar decisões mal informadas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Não há nada que não consigas aprender,&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;nenhum lugar onde não possas ir,&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;se leres.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
- J.L. Collins&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não é preciso ter medo de nada. &lt;strong&gt;&lt;em&gt;O melhor modelo mental que aprendi ao longo dos anos prende-se com bases. Se conseguir identificar as bases para aprender o que necessito, consigo aprender qualquer coisa. O leitor pode conseguir tudo.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;  A falta de dinheiro nunca pode ser a desculpa nem a causa. Tempo é o verdadeiro privilégio. É preciso ser exímio onde gastamos tempo.&lt;br&gt;
Nos dias de hoje podemos tentar, falhar e fazer sem pedir permissão. Nunca imaginei escrever publicações para um blog pessoal. Cada dia de escrita é uma aprendizagem e um desafio. Vivemos numa época onde o processo criativo está totalmente dependente de nós.&lt;br&gt;
Com a tecnologia atual, pode pesquisar, instruir e criar qualquer forma de alavancagem. Pode desenvolver o hábito de leitura e cultivar o mesmo nos seus filhos. Pode estudar fotografia e avaliar se desperta interesse neles. Pode aprender programação e passar o gosto. &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Não é tarde para si, nunca será tarde para eles. Não se preocupe se não conseguir deixar património aos seus filhos. Poderá deixar muito mais.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Esta é a mentalidade que um dia espero transmitir à próxima geração. Existe um provérbio chinês que se transformou numa das frases feitas mais famosas. Quase de certeza que o conhece. Para mim, nunca fez tanto sentido:&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Não dê o peixe. Ensine a pescar”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;PRINCÍPIOS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Os objetivos dos investimentos para os nossos descendentes podem não coincidir com os nossos desejos e o uso final.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;O melhor investimento para consigo e os seus filhos é tempo.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Se não puder alocar capital monetário para o futuro, invista tudo o que possa em si e neles.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;hr&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Hábitos - A nossa salvação ou ruína?]]></title><description><![CDATA[Somos todos preguiçosos. Mesmo que o tente refutar, há algo que todos temos em comum: o nosso cérebro odeia desperdiçar energia e rege-se pela lei do menor esforço. É possível contornar este facto e sermos melhores investidores?]]></description><link>https://jramada.github.io/posts/habitos-salvacao-ou-ruina</link><guid isPermaLink="false">https://jramada.github.io/posts/habitos-salvacao-ou-ruina</guid><pubDate>Fri, 18 Jun 2021 20:46:37 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Investir é simples. O problema está no seu início. O começo é o período onde o novo investidor está mais vulnerável. Tudo é novo. A terminologia, os conceitos, as operações e a quantidade de fontes de informação e desinformação.&lt;br&gt;
A falta de conhecimento e de julgamento leva a tomada de decisões precipitadas, fruto da pressão publicitária e social que instiga o sentimento de &lt;a href=&quot;https://www.verywellmind.com/how-to-cope-with-fomo-4174664&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;em&gt;FOMO&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Fear of Missing Out&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;. Se antigamente existiam muitas barreiras para investir, e dificuldade de acesso a repositórios de informação, nos dias de hoje acontece o contrário, sendo necessário apurar o sentido crítico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, este é o momento de cometer erros. Cada erro, se devidamente assumido, ajudará a moldar o comportamento como investidor. É durante o início do percurso que se formarão os hábitos como investidor (ou especulador). Esses hábitos serão a nossa salvação; ou a nossa ruína.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;(…) atos de qualquer tipo produzem hábitos ou carácteres do mesmo tipo. Portanto, devemos ter certeza que os nossos atos são de um certo tipo; pois o carácter resultante varia conforme eles variam.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
- &lt;em&gt;Aristóteles&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Somos todos preguiçosos. Mesmo que o tente refutar, há algo que todos temos em comum: o nosso cérebro odeia desperdiçar energia e rege-se pela lei do menor esforço. É impossível evitar.&lt;br&gt;
Sempre que uma tarefa começa a ser realizada com bastante frequência, o nosso cérebro aprende e automatiza-se para realizar a mesma com a menor energia possível. Quando tal acontece, cria-se um hábito.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;o-poder-dos-hábitos&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#o-poder-dos-h%C3%A1bitos&quot; aria-label=&quot;o poder dos hábitos permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;O poder dos hábitos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;James Clear no seu livro &lt;a href=&quot;https://jamesclear.com/atomic-habits&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;em&gt;Atomic Habits&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; apresenta-nos um modelo explicativo para a formação de hábitos, num modelo semelhante ao descrito por &lt;a href=&quot;https://charlesduhigg.com/books/the-power-of-habit/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;Charles Duhigg&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
De forma sucinta, o ciclo de realimentação (&lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt;) de um hábito consiste na sugestão, desejo, resposta e recompensa. A sugestão e desejo integram a componente do problema, e a resposta e recompensa a componente da solução.&lt;br&gt;
Acabar com um mau hábito passa por tornar as sugestões menos visíveis, o desejo pouco ou nada atrativo, a resposta difícil e, por fim, a recompensa não satisfatória.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa-se que a orientação e disposição do terreno nos continentes teve um enorme impacto e efeito composto no desenvolvimento das civilizações da Europa e Ásia. A possibilidade de expandir os terrenos numa orientação Este-Oeste, ao invés de Norte-Sul, traduziu-se no exemplo perfeito à escala global da formação de hábitos e lei do menor esforço.&lt;br&gt;
Cultivar em orientação horizontal evitava procurar novas espécies e técnicas de cultivo para adaptar a novos terrenos e climas. É mais fácil expandir na direção mais atrativa, devido à estabilidade do clima nesse eixo. Este mero hábito cultural, teve posteriormente, repercussões no desenvolvimento ou atraso de civilizações nas regiões do planeta.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;habitat |ábitat|&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ambiente ou conjunto de condições e circunstâncias físicas e geográficas onde vive e se desenvolve qualquer ser organizado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- fonte: &lt;a href=&quot;https://dicionario.priberam.org/habitat&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;Priberam&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Conseguir praticar desporto, praticar uma alimentação adequada, ou escrever um livro não resulta de sermos indivíduos disciplinados, ao contrário da crença social. Quem consegue realizar tais tarefas criou hábitos, quer esteja consciente, ou não, dos mesmos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;habitat-de-investimento&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#habitat-de-investimento&quot; aria-label=&quot;habitat de investimento permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Habitat&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; de Investimento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O ato de investir, ou especular, não foge a esta imposição biológica e &lt;strong&gt;&lt;em&gt;o nosso sucesso a longo prazo está mais dependente e relacionado com os hábitos interiorizados do que com a nossa habilidade na escolha de ativos financeiros&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Não me interprete mal. Escolher um bom produto ou ativo financeiro também terá impacto, desde que investir faça parte dos seus hábitos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Os Hábitos são o efeito composto do autoaperfeiçoamento&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
- James Clear, Atomic Habits&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os nossos traços de personalidade estão intrinsecamente ligados ao processo de criação de hábitos.
O &lt;a href=&quot;https://www.simplypsychology.org/big-five-personality.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;modelo &lt;em&gt;Big-Five&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; é uma das teorias atualmente aceites, no ramo da psicologia.&lt;br&gt;
Este modelo distingue 5 traços de personalidade diferentes: &lt;em&gt;Amabilidade, Abertura à Experiência, Conscienciosidade, Extroversão e Neuroticismo&lt;/em&gt;.
Cada traço de personalidade é um espectro, evitando assim uma classificação binária e o problema de extremos entranhado na nossa sociedade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O perfil de investidor encontra-se relacionado com os nossos traços da personalidade e influência como nos comportamos nos mercados. Este facto é óbvio e fácil de constatar. O difícil está em identificar os nossos próprios traços e tomar consciência do ser que somos.&lt;br&gt;
Como descobrir o que funciona connosco? Experimentar. Falhar. Falhar. E Falhar. O método que a nossa sociedade tanto penaliza hoje em dia. A abordagem da tentativa e erro é a melhor forma para construir os hábitos que melhor funcionam com a nossa personalidade. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos investidores detêm uma chamada conta de &lt;em&gt;playmoney&lt;/em&gt;. Mesmo estando conscientes, que o caminho mais racional passa por não perseguir retornos acima do mercado, conhecem-se bem o suficiente para perceber a necessidade de uma escapatória deste tipo. Contudo, é importante relembrar que se está a alimentar e a votar nesse &lt;em&gt;“tipo de pessoa”&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;
Quando analisamos personalidades que adquiriram grande património e riqueza é raro encontrar afirmações ou linhas de pensamento que associem a origem da sua riqueza a um episódio particular de desempenho extraordinário.&lt;br&gt;
Esses casos especiais são vistos como impulsionadores e não como causa aos olhos do individuo. É bastante usual o contrário: a criação de riqueza e património resume-se à repetição consistente dos mesmos comportamentos por largos anos.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo acontece para a incapacidade de manter riqueza. O caso da &lt;em&gt;Archegos&lt;/em&gt; é o exemplo mais atual de como os hábitos também são a nossa ruína.&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Bill Hwang&lt;/em&gt; tornou-se num dos maiores falhanços da história, quando a sua estratégia de &lt;em&gt;trading de swaps&lt;/em&gt; (um produto derivado) &lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/features/2021-04-08/how-bill-hwang-of-archegos-capital-lost-20-billion-in-two-days&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;eclipsou&lt;/a&gt; 20 mil milhões de dólares da sua fortuna. Fortuna essa que cresceu através de apostas com a mesma estratégia. Se o hábito é apostar, seria expectável que algum dia a sorte acabasse.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;mais-uma-ferramenta&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#mais-uma-ferramenta&quot; aria-label=&quot;mais uma ferramenta permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Mais uma ferramenta&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;As melhores oportunidades de investimento estão, na maioria das vezes, relacionadas com repetição consistente de ações e total imobilidade em relação aos investimentos prévios. Na verdade, a dificuldade passa por encontrar os modelos mentais para tomada de decisão e os hábitos para ser consistente.&lt;br&gt;
Uma ideologia minimalista nos investimentos, que referi numa &lt;a href=&quot;/posts/minimalismo-nos-investimentos&quot;&gt;publicação anterior&lt;/a&gt;, é uma ferramenta poderosa quando combinada a um conjunto de bons hábitos. Cria-se uma suíte poderosa para apenas depender de nós próprios e não da “sorte dos mercados”.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nossa abordagem e definição de objetivos também inflige consequências diretas na motivação e resultados. Todos os que se interessam por esta área sabem que se deve poupar, investir e muitos já calcularam algum tipo de número mágico a alcançar. Pensamos que já sabemos tudo e que a meta está definida algures.&lt;br&gt;
O problema em apenas definir resultados finais divide-se em dois pontos. Descredibiliza-se o processo que nos vai conduzir ao objetivo e é mais dificil de produzir as mudanças interiores necessárias. Torna-nos rígidos e pouco flexíveis à adaptação e mudança, quando deveria residir aí o valor da caminhada.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;As metas referem-se aos resultados que desejamos alcançar. Os sistemas referem-se aos processos que levam a esses resultados.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
- James Clear, Atomic Habits&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para produzir mudança temos de acreditar naquilo que somos. Que tipo de pessoa quero ser?&lt;br&gt;
&lt;em&gt;“Sou um investidor que vou alcançar a independência financeira em N anos.”&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
Caso se tenha identificado com esta frase é normal. Todos temos sonhos e objetivos. Contudo é fácil cair na armadilha: o foco está no fim e não no processo.&lt;br&gt;
Para obter resultados é preciso olhar com outra visão, não olhar para um possível futuro eu, mas sim, olhar com atenção por onde caminhamos e o que devemos fazer para lá chegar. É preciso uma mudança de perspetiva que permita ultrapassar qualquer &lt;em&gt;“Vale de deceção”&lt;/em&gt;. É preciso ter uma estratégia razoável:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Sou um investidor consistente e de longo prazo, invisto de forma periódica sem falhar independente da situação dos mercados.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é por acaso que se estuda os hábitos dos milionários. Transpor hábitos de outros será sempre uma forma muito válida de adquirir e discriminar hábitos benéficos para a nossa saúde financeira.&lt;br&gt;
Na minha visão, ser literato financeiramente é muito diferente de ter conhecimento de funcionamento de mercados e produtos financeiros. É autoavaliação, introspeção, entender a psicologia comportamental humana, as histerias das massas e suas manias.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A forma não está em procurar o &lt;em&gt;alfa&lt;/em&gt; mas sim obter o melhor &lt;em&gt;beta&lt;/em&gt; possível, lembrando &lt;a href=&quot;https://ofdollarsanddata.com/you-dont-need-alpha/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;Nick Maggiulli&lt;/a&gt;. Preservar património e viver dentro do custo de vida que se define (e se pretende) só é possível através de prática e interiorização.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Deverias estar muito mais preocupado com tua trajetória atual do que com teus resultados atuais&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
- James Clear, Atomic Habits&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&quot;espada-de-dois-gumes&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#espada-de-dois-gumes&quot; aria-label=&quot;espada de dois gumes permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Espada de dois gumes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tornar o inconsciente consciente pode levar anos. Esta é uma característica dos hábitos de longo prazo.
Os nossos hábitos podem resultar em enviesamentos de análise e predisposições, cujas fundações só começam a tremer quando finalmente comparamos os mesmos com uma realidade fatual.&lt;br&gt;
Analisar o nosso histórico como investidor é talvez o melhor exemplo. Aceitar e entender as perdas, ganhos e comparar o desempenho com o mercado é uma boa política.&lt;br&gt;
Tendo um bom histórico de investimento, um investidor pode, por exemplo, comparar-se a um índice ou estratégia passiva. Os alicerces caem quando existe a constatação que a sua recompensa foi menos satisfatória.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O movimento FIRE (ou IFRA) provoca muitos casos de nervosismo nas redes sociais. Existe muita falta de confiança e histórias com desenlaces menos positivos. Quem fica na dúvida se deve fazer FIRE (ou IFRA) é porque, de alguma forma, se sente desconfortável ainda com a questão do seu custo de vida ser realmente suportado pelo seu património.&lt;br&gt;
Eu acredito que alguns desses planos falhem devido ao choque entre os hábitos anteriores e posteriores ao &lt;em&gt;“salto”&lt;/em&gt;. Um investidor com bons hábitos durante anos vai estar mais confiante sobre si e sobre a sua estratégia, talvez nem coloque essa questão. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem todas as soluções passam por criar novos e bons hábitos. Inverter hábitos antigos e indesejáveis é a tarefa mais árdua.&lt;br&gt;
Ninguém é perfeito. O hábito onde estou a ter mais dificuldade passa por desligar da informação dos mercados. É bastante difícil não espreitar as cotações dos mercados e dos meus investimentos. Tento reduzir ao mínimo a exposição. Não tenho a aplicação da corretora, e desinstalei a aplicação com cotações dos mercados.&lt;br&gt;
Não ter este tipo de apps instaladas nos dispositivos permite tornar a sugestão menos obvia e a resposta mais difícil. Se quiser mesmo verificar alguma cotação, sou obrigado a procurar o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt; e cotação pelo &lt;em&gt;browser&lt;/em&gt;. Pode parecer irrelevante, mas em contraste com abrir uma app, esta resistência é o suficiente para que desista na maioria das vezes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;James Clear resume de forma exemplar o impacto da mudança: &lt;em&gt;“Todos nós enfrentamos desafios na vida. (…) a experiência ensinou-me uma lição crítica: mudanças que parecem pequenas e sem importância no início, culminam em resultados notáveis se estiver disposto a mantê-las por anos”&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Nunca é tarde para que os hábitos sejam a nossa salvação.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;PRINCÍPIOS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Só é possível produzir mudança ao ser consciente da origem dos seus hábitos&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;A consciencialização dos nossos hábitos e desenvolvimento dos mesmos é mais importante do que conhecimento profundo do mundo dos investimentos.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Saber como preservar riqueza de nada serve se não existir habito adquirido e interiorizado.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;hr&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Fundo de Emergência para que te quero?]]></title><description><![CDATA[Existe muita discussão sobre a real utilidade de um Fundo de Emergência no panorama atual e tendo em conta o contexto em Portugal. Um Fundo de Emergência é uma boa prática para a segurança financeira?]]></description><link>https://jramada.github.io/posts/Fundo-de-emergencia-para-que-te-quero</link><guid isPermaLink="false">https://jramada.github.io/posts/Fundo-de-emergencia-para-que-te-quero</guid><pubDate>Fri, 04 Jun 2021 21:46:37 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Um Fundo de Emergência (FE) é uma rede de segurança em caso de dificuldades financeiras. O objetivo é usar o mesmo para cobrir despesas imprevistas.&lt;br&gt;
Não existe consenso relativamente ao tamanho do fundo, embora uma fórmula típica seja o levantamento das despesas mensais e multiplicar esse valor por 3, 6, 12 ou mais meses.&lt;br&gt;
O património de um Fundo de Emergência deve ser muito líquido, rapidamente acessível e de risco quase nulo. A motivação para a sua existência é um compromisso entre a inexistência de rendimento e evitar recorrer a dívida numa situação de urgência.  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;contexto-nacional&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#contexto-nacional&quot; aria-label=&quot;contexto nacional permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Contexto Nacional&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dado o panorama atual em Portugal existe alguma discussão sobre o tamanho do Fundo e a sua real utilidade. Dos argumentos a favor de não usar um Fundo de Emergência ou, deter um com tamanho reduzido ou mínimo destacam-se:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O Estado social fornece um serviço de saúde gratuito ou de baixo custo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existe subsídio de desemprego.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contratar seguros (casa, carro ou etc) com maior cobertura.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Embora alguns pontos sejam efetivamente positivos e ajudem a mitigar alguns riscos, um FE está longe de ser apenas útil nestas situações. Existem vários exemplos de problemas de saúde que o estado não comparticipa a medicação. Estas exceções são raras, mas existem.&lt;br&gt;
A resposta do serviço público também pode pecar pela demora e, na minha opinião, não faz sentido hipotecar saúde e vida, podendo ser prudente explorar alternativas particulares.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A situação de desemprego requer condições específicas como anos de trabalho e a dispensa partir do empregador. O próprio subsídio de desemprego também tem limites. Para vencimentos altos existem cortes em relação ao vencimento original. O estilo de vida do desempregado pode não ser totalmente suportado.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A contratação de seguros também deve ser bem ponderada. Existem seguros cuja cobertura não oferece uma boa relação custo/qualidade e que se apoderam de uma fatia considerável dos nossos gastos. O valor gasto em excesso para probabilidades reduzidas pode ser aplicado para aumentar o FE. Contudo, a própria temática dos seguros é muito pessoal, estando relacionado com o carater psicológico do individuo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É dono de um animal de estimação? Não se esqueça deles. As despesas veterinárias são por vezes dispendiosas e não há pior que o sentimento de impotência. São iguais a nós; quanto mais idade, maior a probabilidade de existirem problemas de saúde repentinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Importa realçar o que o Fundo de Emergência não é. Despesas futuras planeadas não devem ser consideradas para o FE. Isto é uma confusão comum, mas existe um modelo mental fácil de seguir: se é uma despesa que consigo prever, então devo planear uma poupança independente. Um Fundo de Emergência evita contrair dívida a todo o custo, caso surjam situações complicadas.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;que-cisne-é-este&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#que-cisne-%C3%A9-este&quot; aria-label=&quot;que cisne é este permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Que cisne é este?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A história da teoria dos cisnes negros (&lt;em&gt;black swan&lt;/em&gt;) remonta ao século XVII quando se acreditava que todos os cisnes eram brancos. Esta verdade, que se julgava absoluta, foi desmistificada por Willem de Vlamingh, explorador Holandês, ao descobrir um cisne negro numa viagem à Austrália.&lt;br&gt;
Um cisne negro são fenómenos, que &lt;a href=&quot;https://www.fooledbyrandomness.com&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;Nassim Taleb&lt;/a&gt; popularizou nos seus livros, como sendo “desconhecidos desconhecidos” (&lt;em&gt;unknown unknowns&lt;/em&gt;). Um evento ou informação que não se consegue prever devido ao nosso julgamento ser enviesado com base nos “conhecidos conhecidos” (&lt;em&gt;known knowns&lt;/em&gt;) e “desconhecidos conhecidos” (&lt;em&gt;known unknowns&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este conceito é bastante recorrente e referido no mundo dos investimentos para explicar eventos impossíveis de prever, como um &lt;em&gt;crash&lt;/em&gt; no mercado bolsista. Porém, transpor o mesmo conceito para as nossas finanças pessoais e a necessidade de um Fundo de Emergência é uma aplicação útil.
&lt;strong&gt;O Fundo de Emergência é o nosso seguro contra um &lt;em&gt;black swan&lt;/em&gt;. É uma forma de nos proteger contra a ingenuidade humana e fraca capacidade de avaliação de risco que possamos ter.&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;um-trunfo-na-mão&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#um-trunfo-na-m%C3%A3o&quot; aria-label=&quot;um trunfo na mão permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Um trunfo na mão&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Existir um “seguro” que nos protege quando se é dispensado do trabalho de forma involuntária é diferente de conseguir cobrir todas as situações. O stress, a ansiedade e a nossa saúde mental encontram-se quase sempre ligadas à vida profissional. Somos humanos. É muito difícil separar a vida pessoal.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O assédio, felizmente cada vez mais divulgado, é outro tipo de situação que pode resultar numa fase de vida miserável. Existem cada vez mais histórias que afetam qualquer um. Não se iluda, pode acontecer consigo.
Algo em comum com todos os tipos de assédio ou insatisfação prendem-se com a impossibilidade de trocar de trabalho, de dizer basta. Tudo porque não existe segurança financeira por detrás.&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;O poder de dizer “não” é dos melhores trunfos que se pode ter.&lt;/strong&gt; Situações pontuais que choquem contra os nossos valores, injustiças com que não se concorda, prazos de entregas irrealistas, que em nada estão relacionados com a competência, e o podem levar a um esgotamento. Um Fundo de Emergência permite ser a nossa almofada, mas também a estratégia secreta contra qualquer alavancagem que a outra parte pensa ter sobre nós.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jlcollinsnh.com/about&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;J.L. Collins&lt;/a&gt;, utiliza um termo forte para se referir à independência financeira: &lt;em&gt;F-You Money&lt;/em&gt;. Creio que seja possível deduzir. &lt;em&gt;O Fundo de Emergência é um *F-You Money&lt;/em&gt; temporário a uma situação adversa na nossa vida. Seja para largar o emprego não desejado, seja para não aceitar cegamente um próxima proposta por desespero.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;o-maior-mito&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#o-maior-mito&quot; aria-label=&quot;o maior mito permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;O maior mito&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A nossa psicologia gosta da certeza. Quando existe certeza e os critérios estão definidos, a dúvida desaparece e, conseguimos avaliar com melhor clareza. O problema das finanças pessoais é sem dúvida o grau pessoal e de incerteza que acarretam. Este problema adensa-se quando se insiste em tornar rígido algo que deverá ser adaptável ao nosso contexto de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comparar um Fundo de Emergência, ou usar a estratégia de outrem para o próprio, é dos piores erros que se pode cometer com as nossas finanças.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O FE não necessita de ser fixo. O FE necessita de ser flexível, bem ponderado e razoável quando falamos do número de meses de despesas. O rendimento que se aufere pode ser variável consoante a profissão. Um trabalho com rendimento variável deve por norma inferir um Fundo de Emergência maior. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não faz sentido comparar o que não é comparável. Assim como nos investimentos, a forma de pensar, experiência de vida e contexto significam tudo. Se o FE que detém o deixa mais ansioso e menos confortável para investir, ou mais preocupado com as dívidas que possa ter, aumente até não existir desconforto. A expressão “dormir melhor à noite” é a melhor analogia para avaliar as nossas decisões.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;não-complique&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#n%C3%A3o-complique&quot; aria-label=&quot;não complique permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Não complique&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Repito: o capital de um FE deve ter muita liquidez, risco quase nulo e estar disponível o mais rápido possível. Não invente. Não arrisque. Uma conta à ordem, depósito a prazo (resgatável) ou até estudar a subscrição de certificados emitidos pelo IGCP são suficientes.&lt;br&gt;
A estratégia de usar um cartão de crédito é desaconselhada. Se não realizar o pagamento do crédito a 100% acaba por ganhar mais uma dívida.&lt;br&gt;
Utilizar outros instrumentos, como as recentes &lt;em&gt;stable coins&lt;/em&gt;, para guardar um FE é perigoso. Uma decisão deste tipo pode colocar o próprio capital em maior risco do que os típicos instrumentos mais arriscados.&lt;br&gt;
Relativamente às &lt;em&gt;stable coins&lt;/em&gt; existem inúmeros problemas. A tecnologia &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;, na sua base utópica, é projetada para ser descentralizada, de forma a não existir domínio completo por uma parte. É também suposto existir uma camada de transparência e imutabilidade. De facto, em parte isto é válido (por quanto tempo?) para protocolos públicos, onde as transações são transparentes e imutáveis. Contudo, para as &lt;em&gt;stablecoins&lt;/em&gt;, por norma apenas existe uma única entidade responsável pelo controlo e operação. Não é um modelo descentralizado.&lt;br&gt;
O problema da centralização também levanta questões sobre a estabilidade e activos que cobrem o valor das próprias. Qual é o objetivo de ter uma &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; indexada ao Dólar Americano ou Euro? Mais vale manter reservas na sua moeda original e proteger-se da falta de regulação e risco de fraude. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;um-apoio-na-hora-certa&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#um-apoio-na-hora-certa&quot; aria-label=&quot;um apoio na hora certa permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Um apoio na hora certa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ser conservador com o Fundo de Emergência não deve ser chocante ou criticado. Distante na memória, o &lt;em&gt;bear market&lt;/em&gt; que se iniciou em Outubro de 2007, derivado da crise financeira, durou 49 meses para o S&amp;#x26;P500. Foram mais de 4 anos de perdas. Seguir cegamente uma recomendação para um FE com base num viés de um forte &lt;em&gt;bull market&lt;/em&gt; que existiu desde a última crise é mais gritante.
É impossível de adaptar um valor ou fórmula a todo o investidor. Contudo, existe uma característica que todos partilham:
&lt;strong&gt;*um Fundo de Emergência substitui a nossa necessidade de robustez mental para aguentar tempestades nos mercados.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
A liquidez imediata de um FE evita que se converta perdas potenciais em reais nos investimentos mais voláteis, e reforça o sentimento de segurança financeira. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não se pode esperar ganhar a guerra da Vida ao perder todas as batalhas. É preciso ter uma boa defesa e olhar para dentro de nós. Sun Tzu escreveu a &lt;em&gt;Arte da Guerra&lt;/em&gt; há mais de 2500 anos. Recordo muitas vezes estas palavras: &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Se não te conheces a ti mesmo nem ao inimigo, irás sucumbir em todas as batalhas.”- Sun Tzu, A Arte da Guerra.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;PRINCÍPIOS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Um Fundo de Emergência é pessoal e não comparável. O FE necessita de ser flexível, bem ponderado e razoável.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;O Fundo de Emergência é o nosso seguro contra um evento *black swan*.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;O Fundo de Emergência fornece um grau de cobertura para enfrentar situações adversa na nossa vida.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;hr&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Vantagens de uma Mente Minimalista]]></title><description><![CDATA[Como o minimalismo pode ser usado para melhorar a nossa vida financeira e decisões de investimento.]]></description><link>https://jramada.github.io/posts/minimalismo-nos-investimentos</link><guid isPermaLink="false">https://jramada.github.io/posts/minimalismo-nos-investimentos</guid><pubDate>Fri, 28 May 2021 11:46:37 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Veneza era uma viagem que sempre sonhei realizar. Marquei voo para Itália quando a oportunidade surgiu. Não ia visitar apenas &lt;em&gt;A Cidade Flutuante&lt;/em&gt; como iria começar o meu itinerário por Florença.&lt;br&gt;
Curioso por experimentar, optei por fazer a ligação entre cidades através do TGV italiano. Reservas efetuadas, a minha mente encontrava-se focada em planear a exploração das centenas de canais e pontes. Porém, o meu principal problema persistia.&lt;br&gt;
A &lt;em&gt;Acqua Alta&lt;/em&gt; acontece todos os anos na cidade. No ano anterior, durante a mesma época, &lt;em&gt;A Cidade da Água&lt;/em&gt; sofrera a pior inundação em 53 anos. Não poderia descartar o fenómeno durante a minha estadia.&lt;br&gt;
Como chegaria ao hotel? De que forma iria atravessar a pé, carregado com malas, uma cidade de ruas estreitas, pontes e sem transporte acessível?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viajar ensina-nos sobre compromissos. Ensina-nos e força-nos a discriminar o que é essencial. Ensina-nos a minimizar. Acabei por viajar de mochila às costas pela primeira vez. Contudo, o meu interesse pela filosofia do Minimalismo é recente. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;sentir-felicidade&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#sentir-felicidade&quot; aria-label=&quot;sentir felicidade permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Sentir Felicidade&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Confio que todos nós já nos questionámos sobre o significado de felicidade e como nos tornar felizes. Acreditei nesta forma de pensar durante grande parte da minha vida até reparar na abordagem que estava a ter: ”&lt;em&gt;como me tornar feliz&lt;/em&gt;“.&lt;br&gt;
A minha crença tem vindo a alterar-se com tudo o que vivi, experienciei e aprendi. Não é uma questão de ”&lt;em&gt;como me tornar feliz&lt;/em&gt;” mas sim de ”&lt;em&gt;me sentir feliz&lt;/em&gt;“.&lt;br&gt;
Nesta perspetiva, não há forma de eu saber como me sentirei no futuro, apenas consigo saber como me sinto no momento. O foco deve estar no presente, onde posso sentir felicidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Minimalismo não reflete apenas um princípio anti materialista. É uma filosofia de vida que se define pela redução da atenção sobre tudo o que ocupa lugar na nossa mente e tomamos consciência de existir&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentir-me feliz consiste em minimizar todas as distrações que me impeçam de viver e fazer o que quero e gosto. De facto, existe presente uma componente anti materialista muito útil para viver melhor nos espaços do quotidiano.&lt;br&gt;
No entanto, perdemos bastante se olharmos para o Minimalismo apenas como ferramenta para livrar de tralha e reduzir pertences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Habituar-se às coisas simples, a um modo de vida não luxuoso, portanto, não só é conveniente para a saúde, como ainda proporciona ao homem os meios para enfrentar corajosamente as adversidades da vida: nos períodos em que conseguimos levar uma existência rica, predispõe o nosso ânimo para melhor aproveitá-la, e nos prepara para enfrentar sem temor as vicissitudes da sorte.” - Carta sobre a felicidade: (a Meneceu) Epicuro&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O impacto óbvio do minimalismo reflete-se diretamente na poupança. Adquirir apenas bens que necessito verdadeiramente, torna-me uma pessoa mais seletiva e resulta no aumento da percentagem de poupança. Por consequente, não só posso dispor de maior capital para investir, como posso transpor este modelo comportamental para a gestão e decisões de investimento.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;viés-de-confirmação&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#vi%C3%A9s-de-confirma%C3%A7%C3%A3o&quot; aria-label=&quot;viés de confirmação permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Viés de confirmação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O produto mais importante de todo o processo minimalista é a obtenção de um estado de menor preocupação pela necessidade de confirmação. Deixamo-nos de preocupar com que lente os outros nos observam ou julgam. Esta vantagem não pressupõe que deixamos de nos comparar aos outros ou de sermos menos capazes de criar empatia, antes pelo contrário. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A comparação é uma característíca inata ao ser humano e um barómetro ao nosso estado interno. A menor preocupação para com as opiniões dos outros em relação a nós próprios permite reduzir a ansiedade, avaliar-nos e provocar mudanças com base no que queremos ser e não parecer. E, por consequente, uma mente resolvida, menos ansiosa e focada, terá mais energia para dedicar aos outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por vezes, não deter ativos, não implica que somos capazes de impedir distrações devido à euforia que se vive nos mercados. Quando o &lt;a href=&quot;https://www.investopedia.com/terms/s/shortsqueeze.asp&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;fenómeno&lt;/a&gt; das ações da &lt;em&gt;Gamestop&lt;/em&gt; (GME) surgiu, poucos entusiastas passaram ao lado e não foi fácil lidar com o desvaneio.&lt;br&gt;
Na quantidade de &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt; das redes sociais que surgiram no momento, foi visível o sofrimento causado por quem entrou no jogo e a constante necessidade de confirmação sobre as próprias decisões.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;minimize-os-mercados&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#minimize-os-mercados&quot; aria-label=&quot;minimize os mercados permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Minimize os Mercados&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os primeiros dias depois do meu primeiro investimento em bolsa foram uma combinação de ansiedade, distração constante e zero produtividade. &lt;strong&gt;Foi o melhor que me podia ter acontecido.&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Experienciar durante semanas todas essas emoções e impulsos constantes de espreitar a cotação dos meus ativos foi exaustivo.
O mundo dos investimentos e especulação são das maiores distrações que podemos ter na vida. Bastou.&lt;br&gt;
A dependência despertou uma questão que se formava na minha mente: &lt;em&gt;investir, com perspetiva de um futuro melhor, significa ser um “escravo” dos meus ativos?&lt;/em&gt;
&lt;strong&gt;Quantos mais ativos financeiros um investidor possui, maior é a probabilidade da sua atenção continuar a ser desviadas para os mesmos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deter um largo número de ações individuais é uma estratégia válida. Investir e não especular numa empresa, pressupõe uma análise e deliberação detalhada de vários fatores intrínsecos ao negócio e gestão. Todo esse processo requer também tempo e dedicação; tempo esse que, o investidor pode não desejar despender e coloca em causa retornos.&lt;br&gt;
O problema escala sempre que uma nova posição é acrescentada ao portfolio: o nosso tempo permanece finito e o tempo de gestão aumenta. Mesmo automatizando a metodologia, estamos sempre a ser bombardeados com nova informação. O que me leva ao segundo ponto: &lt;strong&gt;menos ativos, menos informação, menos sobrecarga na mente, menos ansiedade.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reduzir a exposição a este tipo de informação tóxica é a melhor abordagem para lidar com o ruído. O constante bombardeamento não serve de nada. Seja através das redes sociais ou dos gurus dos mercados que aparecem nos programas televisivos, a maioria deste conteúdo é inútil, falso, enviesado e muito pouco preciso. Não é conhecimento que consiga integrar numa estratégia razoável ou racional e, portanto, uma perda de tempo. Só se torna mais difícil manter o rumo com tanta distração e tentação.&lt;br&gt;
É desmotivador ver tantos outros à nossa volta evaporarem a marca obtida pelos nossos retornos. Por vezes, esquecemos de uma característíca inata deste mundo: a comunicação e redes sociais são exímias a destacar os sobreviventes, mas, é raro vermos os milhares de perdedores que ficam pelo caminho.
É natureza humana pura. A melhor forma de aceitar é desligar.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;reduzir-os-custos&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#reduzir-os-custos&quot; aria-label=&quot;reduzir os custos permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Reduzir os custos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Não só a nossa saúde mental beneficia com a ausência de preocupação. Um portfólio menor implica um potencial de custos menor. Existem várias corretoras cujo custo de transferência do portfólio é definido considerando um custo por cada posição. No caso dos custos de custódia, também pode haver um valor consoante a bolsa de origem ou posição.&lt;br&gt;
Vão existir sempre mentes criativas a inventar novos formatos de comissões e custos. Um portfólio compacto é a melhor garantia para reduzir a exposição a este tipo de exploração. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não pretendo que estes argumentos sejam mais um desincentivo à escolha individual de ações. Sobre esse aspeto, os factos e análise histórica são suficientes. Os custos extra de um portfolio individual só acrescenta pressão à necessidade de procurar retornos superiores e, por consequente, mais uma preocupação.&lt;br&gt;
Investir de forma passiva também padece do mesmo mal se o investidor não refletir sobre as implicações de adicionar um novo fundo ou ETF ao seu portfólio. Seja pela exposição a determinado sector ou estratégia com o objetivo de maior retorno, é comum cair no erro de aquisição de ativos que acabam por prejudicar a taxa de encargos do portfólio ou acabam a sobrepor-se a outros, aumentando assim a exposição por vezes de forma inconsciente.&lt;br&gt;
O termo &lt;em&gt;diworsification&lt;/em&gt; já não é recente. Todos os anos surgem alegados novos produtos financeiros com os mesmos antigos riscos de investimento. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;foco-no-caminho&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#foco-no-caminho&quot; aria-label=&quot;foco no caminho permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Foco no caminho&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Satisfazer as nossas necessidades essenciais ainda deverá ser o mais prioritário e acessível. Parte do caminho para a nossa liberdade passa por nos consciencializar que só temos de satisfazer o nosso bem estar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Consideramos ainda a autossuficiência um grande bem; não que devamos nos satisfazer com pouco, mas para nos contentarmos com esse pouco caso não tenhamos o muito, honestamente convencidos de que desfrutam melhor a abundância os que menos dependem dela; tudo o que é natural é fácil de conseguir; difícil é tudo o que é inútil.”- Carta sobre a felicidade: (a Meneceu) Epicuro&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aproveitar a viagem e a vida enquanto investimos não é um ensinamento desconhecido para quem segue as referências na área da literacia financeira. Ser ponderado e preocupado é bom, mas viver exclusivamente para um futuro que não sabemos se vai existir também é um risco demasiado elevado.&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Daniel Carnegi&lt;/em&gt; tem uma expressão muito divertida no seu &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/4866.How_to_Stop_Worrying_and_Start_Living&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;livro&lt;/a&gt;: ”(…) &lt;strong&gt;estava a tentar lavar os pratos de hoje, de ontem e ainda os que nem sequer estavam sujos&lt;/strong&gt;“.&lt;br&gt;
Por vezes é bom termos cuidado para não cometer esse erro com a nossa vida e investimentos.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;PRINCÍPIOS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Um atitude minimalista torna-nos seletivos nas necessidades e pode ajudar a nossa poupança.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Numa estratégia minimalista, o foco é viver melhor e sem tanta ansiedade dos mercados.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Um portfólio minimalista possui vantagens práticas na sua gestão e potencial de custos.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Posfácio:&lt;/strong&gt;
O meu obrigado por todo o feedback e receptividade positiva ao primeiro post deste novo projecto.
Foi algo inesperado e que reforçou a minha motivação. Aos que subscreveram a newsletter, tentarei melhorar a cada publicação para que anseiem pela próxima.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[A Nova Epidemia das Subscrições]]></title><description><![CDATA[Vivemos numa época onde gerir e consultar as nossas finanças é mais acessível e fácil do que nunca. Todas as entidades financeiras dispõem de aplicações móveis e temos ferramentas para conseguir controlar os nossos orçamentos. Contudo, parece haver cada vez mais um descontrolo por parte das famílias. Esta situação revela-se ainda mais dificil de controlar com um novo paradigma que impõe a sua presença e dependência nas nossas vidas...]]></description><link>https://jramada.github.io/posts/a-nova-epidemia-das-subscricoes</link><guid isPermaLink="false">https://jramada.github.io/posts/a-nova-epidemia-das-subscricoes</guid><pubDate>Fri, 21 May 2021 10:46:37 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1 id=&quot;a-nova-epidemia-que-ameaça-as-nossas-carteiras&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#a-nova-epidemia-que-amea%C3%A7a-as-nossas-carteiras&quot; aria-label=&quot;a nova epidemia que ameaça as nossas carteiras permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;A nova epidemia que ameaça as nossas carteiras&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Vivemos numa época onde gerir e consultar as nossas finanças é mais acessível e fácil do que nunca. Todas as entidades financeiras dispõem de aplicações móveis e ferramentas para controlar os nossos orçamentos. Contudo, parece haver cada vez mais um descontrolo por parte das famílias. Esta situação revela-se ainda mais dificil de controlar com um novo paradigma que impõe a sua presença e dependência nas nossas vidas: as subscrições de serviços.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;o-conteúdo-infinito-tem-um-preço&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#o-conte%C3%BAdo-infinito-tem-um-pre%C3%A7o&quot; aria-label=&quot;o conteúdo infinito tem um preço permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;O conteúdo infinito tem um preço&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Com certeza o leitor mais atento já se consciencializou desta chegada. Afinal, quem já não ouviu falar da Netflix? A recente pandemia apenas acelerou uma adesão e transição que, segundo os &lt;a href=&quot;https://www.statista.com/outlook/206/102/video-streaming--svod-/europe#market-marketDriver&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;analistas&lt;/a&gt;, já se esperava.
Portugal é um dos países que mais aderiu a esta &lt;a href=&quot;https://www.obs.coe.int/en/web/observatoire/home/-/asset_publisher/wy5m8bRgOygg/content/european-vod-revenues-increased-30-fold-over-the-last-ten-years&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;tendência&lt;/a&gt; que parece vir para ficar, sendo o contexto atual o catalisador perfeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A concorrência neste campo é a prova que estes serviços vieram para ficar. Atualmente a Netflix &lt;a href=&quot;https://www.yahoo.com/entertainment/netflix-lost-31-market-share-130058085.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;perdeu uma margem de mercado considerável&lt;/a&gt; nos EUA.
A chegada da Disney+ não é só uma consequência direta da necessidade de diversificar os fluxos de receitas da empresa, mas também a aceitação de um caminho já delineado por outros, fruto das necessidades e sucesso do fenómeno &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt;.
A existência de concorrência é um ponto positivo para o consumidor. Projeta-se um crescimento considerável dos conteúdos em oferta no catálogo nos próximos anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qual o problema que este novo modelo acarreta? Primeiro, é preciso notar o impacto que o mesmo pode ter nas nossas vidas e finanças pessoais. E se lhe disser que esta mudança de paradigma transforma os nossos custos finitos numa nova “renda”?&lt;br&gt;
Um agregado familiar já detém por norma, várias despesas associadas à vida quotidiana: Água, Eletricidade, Comunicações, Crédito Habitação ou Renda e eventuais créditos de consumo. Considerando o custo fixo de um serviço 3P (TV + Net + Telefone), que custa por exemplo 32€ por mês, aderir a uma subcrição Netflix reflete um custo adicional entre 7,99€ e 13,99€. Este “pequeno” extra representa um aumento de 25% em relação ao custo fixo exemplificado para a escolha do plano de subscrição com menor valor.
Parece pouco? Os problemas surgem quando detetamos à nossa volta este padrão de forma constante.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;no-profissional&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#no-profissional&quot; aria-label=&quot;no profissional permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;No profissional&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No dia 4 de Fevereiro de 2014, Satya Nadella arrancou uma nova era de ideais para a Microsoft. A gigante tecnológica, que muitos apregoavam como estando ultrapassada, recebia ao leme um novo capitão. Como CEO, Nadella arcou com uma revolução interna que revitalizou a empresa: foco no &lt;em&gt;growth mindset&lt;/em&gt; e nos serviços da &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt;. Hoje, a Microsoft não vende software nem sistemas operativos, isso é secundário; a gigante fundada por Bill Gates e Paul Alen vende subscrições da sua suite Office 365 de ferramentas de produtividade e os serviços &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt; na sua plataforma Azure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se antigamente uma licença office comprada durava anos até atualizar ou comprar nova versão, hoje custa 69€/ano. Não é fácil encontrar alternativas fortes a nível profissional e a tecnológica de Redmond sabe bem a dependência e penetrabilidade do seu software nas empresas e funcionários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Adobe não ficou para trás nesta revolução. A multinacional americana mundialmente conhecida pela sua ferramenta Photoshop percebeu o novo jogo e lançou em 2014 a sua subscrição Adobe Creative Cloud. Esta estratégia aliada ao desenvolvimento das aplicações mobiles do Lightroom e explosão do seu uso para publicar conteúdo nas redes sociais permitiu criar uma base sólida de utilizadores com &lt;a href=&quot;https://news.adobe.com/news/news-details/2019/Adobe-Surpasses-11-Billion-in-Annual-Revenue/default.aspx&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;receitas consideráveis e em crescimento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;lazer-digital&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#lazer-digital&quot; aria-label=&quot;lazer digital permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Lazer digital&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para quem segue a temática dos videojogos, certamente a chegada da nova geração de consolas não passou despercebida.  Tanto a Microsoft como a Sony apresentaram as suas novas consolas com um detalhe subjacente: a transição digital.
A Sony foi mais longe e deu a escolha aos jogadores: uma edição digital não compatível com jogos em formato físico e oferta de um catálogo promocional de títulos PS Plus (o seu pacote de subscrição que oferece jogos todos os meses e acesso ao jogo online).
A Xbox reforçou o seu compromisso com a comunidade com a aquisição de vários estúdios de qualidade e atualizou o seu serviço de subscrição. O Xbox Game Pass permite aceder a um catálogo de mais de 100 títulos Xbox e outras vantagens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A qualidade destes serviços não está em causa. Aliás, a oferta parece excelente em termos de valor quando comparado ao custo a retalho de um jogo em formato físico. O problema é que os jogos não são realmente do utilizador. Na verdade, o jogador apenas tem acesso ao seu catálogo se tiver a subscrição ativa, tornando este processo na verdade mais próximo de um leasing. É neste ponto que surge a dependência do serviço, forçando assim a constante renovação e pressão psicológica para não perder acesso ao que nunca foi nosso.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;tesla-a-galinha-dos-ovos-de-ouro&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#tesla-a-galinha-dos-ovos-de-ouro&quot; aria-label=&quot;tesla a galinha dos ovos de ouro permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Tesla: a galinha dos ovos de ouro?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se acha que um veículo automóvel é apenas uma forma de irmos do ponto A ao ponto B desengane-se. Elon Musk, o irreverente CEO da marca, define os seus veículos como uma plataforma, um ecossistema na verdade. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A denominada &lt;em&gt;Premium Connectivity&lt;/em&gt; inclui várias funcionalidades como é apresentado no website da companhia: Mapas satélite com visualização de trânsito em tempo real, Reprodução de música e multimédia via Internet no automóvel, Transmissão de vídeo, &lt;em&gt;Caraoke&lt;/em&gt;, Navegador de Internet. Este serviço de subscrição está disponível como subscrição mensal de 9,99 €. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aguardado Auto pilot que permitirá condução 100% autónoma é esperado que seja lançado este ano e também ficará acessível através de uma subscrição.
Mas não é só a Tesla que está a implementar o modelo &lt;em&gt;software-as-a-service&lt;/em&gt; na sua estratégia e modelo de negócio. Quase todos os construtores já perceberam a potencialidade do conceito e, embora não tão avançados, começam a surgir várias ofertas concorrentes com subscrição de conectividade.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;era-só-uma-livraria-online&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#era-s%C3%B3-uma-livraria-online&quot; aria-label=&quot;era só uma livraria online permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Era só uma livraria online&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Seguindo a revolução tecnológica, também os livros transitaram para o formato digital.  A guerra de formato físico vs digital, embora esteja para &lt;a href=&quot;https://qz.com/1240924/are-ebooks-dying-or-thriving-the-answer-is-yes/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;durar largos anos&lt;/a&gt; devido à resistência do papel, permitiu o desenvolvimentos dos &lt;em&gt;e-readers&lt;/em&gt; que, assim como eu, muitos de nós já adotaram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém adivinhava que a outrora substimada livraria online Amazon se tornasse na plataforma mundial de venda online que é hoje. Ninguém, excepto Jeff Bezos.
A gigante de Washington lançou o primeiro Kindle em 2007. Hoje, o Kindle é um ecosistema próprio dentro da plataforma e o seu &lt;em&gt;Unlimited subscription service&lt;/em&gt;, a 9.99€($) por mês, permite o download e leitura de todos os livros que quisermos de um catálogo com mais de 1 milhão de títulos. Contudo, o leitor não irá encontrar os últimos lançamentos ou os mais vendidos na coleção.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;como-me-protejo&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#como-me-protejo&quot; aria-label=&quot;como me protejo permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Como me protejo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Não quero que o leitor fique com a ideia de um futuro de dependências irrevogáveis.  Aliás, sendo a minha profissão enquadrada na área tecnológica, seria hipocrisia não admitir que as subscrições são um excelente modelo de negócio a aplicar numa futura empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredito que alguns destes serviços tornam a nossa vida mais cómoda e que oferecem muita qualidade e valor para o preço praticado. O receio reside apenas nesse ultimo ponto: o preço praticado. Enquanto existir concorrência e possibilidade de escolha, o poder e decisão encontra-se do seu lado; mas e quando escolher uma plataforma? O que pode impedir um súbito aumento? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As empresas também têm a vida dificultada: funcionários ambientados ao software de produtividade, serviços e hardware onde assenta o núcleo do negócio. A transição não é impossível, mas os fornecedores de serviços tornam-na propositadamente difícil. Há vários casos de estudo de &lt;a href=&quot;https://www.zdnet.com/article/linux-not-windows-why-munich-is-shifting-back-from-microsoft-to-open-source-again/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;transições problemáticas para software aberto&lt;/a&gt; como o que tentou a cidade de Munique por duas vezes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O facto de muitas subscrições também controlarem o quando e como oferecem o conteúdo traduz-se numa desvantagem. Qualquer plataforma de &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt; pode decidir disponibilizar todos os episódios de uma série ao longo de meses ao invés de imediato. Um determinado conteúdo pode ser removido sem aviso. Não escolhemos que jogos vão ser oferecidos futuramente para a nossa consola e perdemos acesso aos mesmo se a subscrição não for renovada. Podemos fazer apenas uso de uma parte das ferramentas ou aplicações disponibilizada pela &lt;em&gt;suite&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;A única escolha que temos é se queremos ou não o serviço.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;Se queremos ou não subscrever.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;   
&lt;p&gt;Tudo “conspira” para que não nos lembremos da subscrição. A plataforma MBWay da SIBS até adicionou um cartão MBnet para pagamentos recorrentes de serviços. Os provedores agradecem. Quantas vezes foi de férias e não cancelou a subscrição daquele mês? Quando foi que viu um filme qualquer porque não havia mais nada de interessante para ver? Utiliza assim tanto a conectividade do seu carro, tendo &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; com mãos livres ou a fazer de &lt;em&gt;hotspot&lt;/em&gt; ligado para os outros tripulantes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como fazer uma melhor gestão deste tipo de gastos? Uma estratégia que tem funcionado comigo em várias situações da vida consiste em colocar alguma resistência no processo. Não implemento renovações automáticas nem pagamentos recorrentes; faço sempre um novo pagamento com um novo cartão gerado. A razão? Este é o meu ponto de resistência. Este processo permite-me avaliar e ponderar se o que vou subscrever vale a pena ter o trabalho de renovar. Já existem algumas séries interessantes novas que quero ver? Acabou a minha subscrição da consola, vou ter tempo para jogar nos próximos tempos? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se é difícil resistir a uma renovação, a partilha de contas, quando possível, também é uma solução óbvia e muito satisfatória que muitos já fazem. Apenas ativar uma subscrição do género por mês também pode ser útil. No mundo dos videojogos é possível encontrar campanhas que disponibilizam uma subscrição anual por um preço mais baixo. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aceite. O que paga não é seu e pode ser tirado a qualquer momento é o melhor &lt;em&gt;mindset&lt;/em&gt; para esta “epidemia” que está a começar; e não somos nós que definimos as regras deste jogo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, existe também um aviso subjacente para quem pretende atingir independência ou liberdade financeira. O aparecimento de novos gastos inesperados, obriga a uma abordagem mais humilde nos cálculos de gastos futuros. Embora o caracter essencial destes gastos possa ser subjectivo, acredito que é ingênuo não admitir que poderemos querer usufruir de alguns destes serviços no futuro.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;PRINCÍPIOS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Colocar alguma resistência nos nossos gastos permite refletir sobre a necessidade dos mesmos.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;h2 id=&quot;p-aligncenterbivão-sempre-existir-novos-gastos-e-imprevistos-que-nunca-conseguiremos-prever-uma-abordagem-humilde-e-mais-conservadora-pode-ser-a-nossa-melhor-proteçãoibp&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#p-aligncenterbiv%C3%A3o-sempre-existir-novos-gastos-e-imprevistos-que-nunca-conseguiremos-prever-uma-abordagem-humilde-e-mais-conservadora-pode-ser-a-nossa-melhor-prote%C3%A7%C3%A3oibp&quot; aria-label=&quot;p aligncenterbivão sempre existir novos gastos e imprevistos que nunca conseguiremos prever uma abordagem humilde e mais conservadora pode ser a nossa melhor proteçãoibp permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Vão sempre existir novos gastos e imprevistos que nunca conseguiremos prever. Uma abordagem humilde e mais conservadora pode ser a nossa melhor proteção.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;/h2&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[6 Requirements your personal website must fulfill]]></title><description><![CDATA[The journey to build my own webpage]]></description><link>https://jramada.github.io/posts/the-journey-to-build-my-website</link><guid isPermaLink="false">https://jramada.github.io/posts/the-journey-to-build-my-website</guid><pubDate>Sat, 17 Apr 2021 22:40:32 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Creating a personal blog is something that I have been thinking about for some time.
This is where my journey begins: on the requirements of having a personal website in modern times.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It can’t be easier to have a personal webpage these days. However, there can be some fallacies regarding content ownership, privacy, security and availability. My solution to this is simple, do a list of non-withdrawable requirements:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Preserve Ownership of Content&lt;/strong&gt; - Thousands of people work hard every day to create content on “free” platforms which quietly take copyrights or get royalty free usage of the content. This is a matter I see very often discarded across the web. It is important to raise awareness to this problem and to always read the terms and conditions when dealing with “free” platforms.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Open Source&lt;/strong&gt; - I don’t want any paid or subscription anchors.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Simple Architecture&lt;/strong&gt; - A set of static webpages is more than enough. It is overkilling to pay for a backend server.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fast Portability&lt;/strong&gt; - Disaster happens everywhere, every time, and in seconds. I want to focus on putting my thoughts  on (digital) paper, not spending hours migrating my page.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Minimalist&lt;/strong&gt; - This also reflects my way of thinking: the main focus should be on the reading material. I don’t need, or want, any fancy design or functionality. Any perceived need will occur naturally. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Separate Content&lt;/strong&gt; - My content should be as separate as possible from the technology. New requirements may arise and make my current website unviable. However, content must be easily ported.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;My searching to fulfill these requirements led me to a interesting technology match. Gatsby is an opensource static site generator built on top of React and GraphQL. What sold me was the fast learning curve, great documentation and a dead simple blog website template which I used as backbone.
The easy to use plugin functionalities made possible to create all my pages and blog posts in a separated content way by simply adding folders with markdown files.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since I never worked with GraphQL I thought of a practical implementation of a “pinned posts” section to get the hang of it. The best way to accomplish this according to my view of “separated content” was to add a boolean attribute &lt;em&gt;pinned&lt;/em&gt; to markdown file metadata and let graphQL do its magic.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;md&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-md&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-md&quot;&gt; &lt;span class=&quot;token hr punctuation&quot;&gt;---&lt;/span&gt;
 title: The title of a post
 (...)
 pinned: true
 (..)
 description: The description of a post
 &lt;span class=&quot;token hr punctuation&quot;&gt;---&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;The query follows next:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;graphql&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-graphql&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-graphql&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;allPinnedPosts&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; allMarkdownRemark&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;limit&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token number&quot;&gt;5&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;filter&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;frontmatter&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;layout&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;eq&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;post&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;draft&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;ne&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token boolean&quot;&gt;true&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;pinned&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;eq&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token boolean&quot;&gt;true&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;sort&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;order&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token constant&quot;&gt;DESC&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;fields&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;[&lt;/span&gt;frontmatter___date&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
      edges &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        node &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
          fields &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
            slug
            categorySlug
          &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
          frontmatter &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
            title
            date
            category
            description
          &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;As you can see, I implemented the retrieval logic to get “the latest 5 posts which are not a draft and are pinned”.
With the query retrieving the results, I created a simple component to list those posts and got it rendered at the sidebar. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exactly want I wanted: low implementation time to focus on writing content. You can see the result inside the sidebar on the main page. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This was my first post. Now I just need to keep writing and hopefully make my contributions a habit.
I hope you enjoyed reading the same way I enjoyed writing.&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>