<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[J. Ramada]]></title><description><![CDATA[A Modern Day Magician's blog ]]></description><link>https://jramada.github.io</link><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Thu, 20 May 2021 09:53:29 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[A Nova Epidemia das Subscrições]]></title><description><![CDATA[Vivemos numa época onde gerir e consultar as nossas finanças é mais acessível e fácil do que nunca. Todas as entidades financeiras dispõem de aplicações móveis e temos ferramentas para conseguir controlar os nossos orçamentos. Contudo, parece haver cada vez mais um descontrolo por parte das famílias. Esta situação revela-se ainda mais dificil de controlar com um novo paradigma que impõe a sua presença e dependência nas nossas vidas...]]></description><link>https://jramada.github.io/posts/a-nova-epidemia-das-subscricoes</link><guid isPermaLink="false">https://jramada.github.io/posts/a-nova-epidemia-das-subscricoes</guid><pubDate>Fri, 21 May 2021 10:46:37 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1 id=&quot;a-nova-epidemia-que-ameaça-as-nossas-carteiras&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#a-nova-epidemia-que-amea%C3%A7a-as-nossas-carteiras&quot; aria-label=&quot;a nova epidemia que ameaça as nossas carteiras permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;A nova epidemia que ameaça as nossas carteiras&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Vivemos numa época onde gerir e consultar as nossas finanças é mais acessível e fácil do que nunca. Todas as entidades financeiras dispõem de aplicações móveis e ferramentas para controlar os nossos orçamentos. Contudo, parece haver cada vez mais um descontrolo por parte das famílias. Esta situação revela-se ainda mais dificil de controlar com um novo paradigma que impõe a sua presença e dependência nas nossas vidas: as subscrições de serviços.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;o-conteúdo-infinito-tem-um-preço&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#o-conte%C3%BAdo-infinito-tem-um-pre%C3%A7o&quot; aria-label=&quot;o conteúdo infinito tem um preço permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;O conteúdo infinito tem um preço&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Com certeza o leitor mais atento já se consciencializou desta chegada. Afinal, quem já não ouviu falar da Netflix? A recente pandemia apenas acelerou uma adesão e transição que, segundo os &lt;a href=&quot;https://www.statista.com/outlook/206/102/video-streaming--svod-/europe#market-marketDriver&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;analistas&lt;/a&gt;, já se esperava.
Portugal é um dos países que mais aderiu a esta &lt;a href=&quot;https://www.obs.coe.int/en/web/observatoire/home/-/asset_publisher/wy5m8bRgOygg/content/european-vod-revenues-increased-30-fold-over-the-last-ten-years&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;tendência&lt;/a&gt; que parece vir para ficar, sendo o contexto atual o catalisador perfeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A concorrência neste campo é a prova que estes serviços vieram para ficar. Atualmente a Netflix &lt;a href=&quot;https://www.yahoo.com/entertainment/netflix-lost-31-market-share-130058085.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;perdeu uma margem de mercado considerável&lt;/a&gt; nos EUA.
A chegada da Disney+ não é só uma consequência direta da necessidade de diversificar os fluxos de receitas da empresa, mas também a aceitação de um caminho já delineado por outros, fruto das necessidades e sucesso do fenómeno &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt;.
A existência de concorrência é um ponto positivo para o consumidor. Projeta-se um crescimento considerável dos conteúdos em oferta no catálogo nos próximos anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qual o problema que este novo modelo acarreta? Primeiro, é preciso notar o impacto que o mesmo pode ter nas nossas vidas e finanças pessoais. E se lhe disser que esta mudança de paradigma transforma os nossos custos finitos numa nova “renda”?&lt;br&gt;
Um agregado familiar já detém por norma, várias despesas associadas à vida quotidiana: Água, Eletricidade, Comunicações, Crédito Habitação ou Renda e eventuais créditos de consumo. Considerando o custo fixo de um serviço 3P (TV + Net + Telefone), que custa por exemplo 32€ por mês, aderir a uma subcrição Netflix reflete um custo adicional entre 7,99€ e 13,99€. Este “pequeno” extra representa um aumento de 25% em relação ao custo fixo exemplificado para a escolha do plano de subscrição com menor valor.
Parece pouco? Os problemas surgem quando detetamos à nossa volta este padrão de forma constante.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;no-profissional&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#no-profissional&quot; aria-label=&quot;no profissional permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;No profissional&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No dia 4 de Fevereiro de 2014, Satya Nadella arrancou uma nova era de ideais para a Microsoft. A gigante tecnológica, que muitos apregoavam como estando ultrapassada, recebia ao leme um novo capitão. Como CEO, Nadella arcou com uma revolução interna que revitalizou a empresa: foco no &lt;em&gt;growth mindset&lt;/em&gt; e nos serviços da &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt;. Hoje, a Microsoft não vende software nem sistemas operativos, isso é secundário; a gigante fundada por Bill Gates e Paul Alen vende subscrições da sua suite Office 365 de ferramentas de produtividade e os serviços &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt; na sua plataforma Azure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se antigamente uma licença office comprada durava anos até atualizar ou comprar nova versão, hoje custa 69€/ano. Não é fácil encontrar alternativas fortes a nível profissional e a tecnológica de Redmond sabe bem a dependência e penetrabilidade do seu software nas empresas e funcionários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Adobe não ficou para trás nesta revolução. A multinacional americana mundialmente conhecida pela sua ferramenta Photoshop percebeu o novo jogo e lançou em 2014 a sua subscrição Adobe Creative Cloud. Esta estratégia aliada ao desenvolvimento das aplicações mobiles do Lightroom e explosão do seu uso para publicar conteúdo nas redes sociais permitiu criar uma base sólida de utilizadores com &lt;a href=&quot;https://news.adobe.com/news/news-details/2019/Adobe-Surpasses-11-Billion-in-Annual-Revenue/default.aspx&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;receitas consideráveis e em crescimento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;lazer-digital&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#lazer-digital&quot; aria-label=&quot;lazer digital permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Lazer digital&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para quem segue a temática dos videojogos, certamente a chegada da nova geração de consolas não passou despercebida.  Tanto a Microsoft como a Sony apresentaram as suas novas consolas com um detalhe subjacente: a transição digital.
A Sony foi mais longe e deu a escolha aos jogadores: uma edição digital não compatível com jogos em formato físico e oferta de um catálogo promocional de títulos PS Plus (o seu pacote de subscrição que oferece jogos todos os meses e acesso ao jogo online).
A Xbox reforçou o seu compromisso com a comunidade com a aquisição de vários estúdios de qualidade e atualizou o seu serviço de subscrição. O Xbox Game Pass permite aceder a um catálogo de mais de 100 títulos Xbox e outras vantagens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A qualidade destes serviços não está em causa. Aliás, a oferta parece excelente em termos de valor quando comparado ao custo a retalho de um jogo em formato físico. O problema é que os jogos não são realmente do utilizador. Na verdade, o jogador apenas tem acesso ao seu catálogo se tiver a subscrição ativa, tornando este processo na verdade mais próximo de um leasing. É neste ponto que surge a dependência do serviço, forçando assim a constante renovação e pressão psicológica para não perder acesso ao que nunca foi nosso.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;tesla-a-galinha-dos-ovos-de-ouro&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#tesla-a-galinha-dos-ovos-de-ouro&quot; aria-label=&quot;tesla a galinha dos ovos de ouro permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Tesla: a galinha dos ovos de ouro?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se acha que um veículo automóvel é apenas uma forma de irmos do ponto A ao ponto B desengane-se. Elon Musk, o irreverente CEO da marca, define os seus veículos como uma plataforma, um ecossistema na verdade. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A denominada &lt;em&gt;Premium Connectivity&lt;/em&gt; inclui várias funcionalidades como é apresentado no website da companhia: Mapas satélite com visualização de trânsito em tempo real, Reprodução de música e multimédia via Internet no automóvel, Transmissão de vídeo, &lt;em&gt;Caraoke&lt;/em&gt;, Navegador de Internet. Este serviço de subscrição está disponível como subscrição mensal de 9,99 €. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aguardado Auto pilot que permitirá condução 100% autónoma é esperado que seja lançado este ano e também ficará acessível através de uma subscrição.
Mas não é só a Tesla que está a implementar o modelo &lt;em&gt;software-as-a-service&lt;/em&gt; na sua estratégia e modelo de negócio. Quase todos os construtores já perceberam a potencialidade do conceito e, embora não tão avançados, começam a surgir várias ofertas concorrentes com subscrição de conectividade.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;era-só-uma-livraria-online&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#era-s%C3%B3-uma-livraria-online&quot; aria-label=&quot;era só uma livraria online permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Era só uma livraria online&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Seguindo a revolução tecnológica, também os livros transitaram para o formato digital.  A guerra de formato físico vs digital, embora esteja para &lt;a href=&quot;https://qz.com/1240924/are-ebooks-dying-or-thriving-the-answer-is-yes/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;durar largos anos&lt;/a&gt; devido à resistência do papel, permitiu o desenvolvimentos dos &lt;em&gt;e-readers&lt;/em&gt; que, assim como eu, muitos de nós já adotaram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém adivinhava que a outrora substimada livraria online Amazon se tornasse na plataforma mundial de venda online que é hoje. Ninguém, excepto Jeff Bezos.
A gigante de Washington lançou o primeiro Kindle em 2007. Hoje, o Kindle é um ecosistema próprio dentro da plataforma e o seu &lt;em&gt;Unlimited subscription service&lt;/em&gt;, a 9.99€($) por mês, permite o download e leitura de todos os livros que quisermos de um catálogo com mais de 1 milhão de títulos. Contudo, o leitor não irá encontrar os últimos lançamentos ou os mais vendidos na coleção.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;como-me-protejo&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#como-me-protejo&quot; aria-label=&quot;como me protejo permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;Como me protejo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Não quero que o leitor fique com a ideia de um futuro de dependências irrevogáveis.  Aliás, sendo a minha profissão enquadrada na área tecnológica, seria hipocrisia não admitir que as subscrições são um excelente modelo de negócio a aplicar numa futura empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredito que alguns destes serviços tornam a nossa vida mais cómoda e que oferecem muita qualidade e valor para o preço praticado. O receio reside apenas nesse ultimo ponto: o preço praticado. Enquanto existir concorrência e possibilidade de escolha, o poder e decisão encontra-se do seu lado; mas e quando escolher uma plataforma? O que pode impedir um súbito aumento? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As empresas também têm a vida dificultada: funcionários ambientados ao software de produtividade, serviços e hardware onde assenta o núcleo do negócio. A transição não é impossível, mas os fornecedores de serviços tornam-na propositadamente difícil. Há vários casos de estudo de &lt;a href=&quot;https://www.zdnet.com/article/linux-not-windows-why-munich-is-shifting-back-from-microsoft-to-open-source-again/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noopener noreferrer&quot;&gt;transições problemáticas para software aberto&lt;/a&gt; como o que tentou a cidade do Munique por duas vezes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O facto de muitas subscrições também controlarem o quando e como oferecem o conteúdo traduz-se numa desvantagem. Qualquer plataforma de &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt; pode decidir disponibilizar todos os episódios de uma série ao longo de meses ao invés de imediato. Um determinado conteúdo pode ser removido sem aviso. Não escolhemos que jogos vão ser oferecidos futuramente para a nossa consola e perdemos acesso aos mesmo se a subscrição não for renovada. Podemos fazer apenas uso de uma parte das ferramentas ou aplicações disponibilizada pela &lt;em&gt;suite&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;A única escolha que temos é se queremos ou não o serviço.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;Se queremos ou não subscrever.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;   
&lt;p&gt;Tudo “conspira” para que não nos lembremos da subscrição. A plataforma MBWay da SIBS até adicionou um cartão MBnet para pagamentos recorrentes de serviços. Os provedores agradecem. Quantas vezes foi de férias e não cancelou a subscrição daquele mês? Quando foi que viu um filme qualquer porque não havia mais nada de interessante para ver? Utiliza assim tanto a conectividade do seu carro, tendo &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; com mãos livres ou a fazer de &lt;em&gt;hotspot&lt;/em&gt; ligado para os outros tripulantes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como fazer uma melhor gestão deste tipo de gastos? Uma estratégia que tem funcionado comigo em várias situações da vida consiste em colocar alguma resistência no processo. Não implemento renovações automáticas nem pagamentos recorrentes; faço sempre um novo pagamento com um novo cartão gerado. A razão? Este é o meu ponto de resistência. Este processo permite-me avaliar e ponderar se o que vou subscrever vale a pena ter o trabalho de renovar. Já existem algumas séries interessantes novas que quero ver? Acabou a minha subscrição da consola, vou ter tempo para jogar nos próximos tempos? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se é difícil resistir a uma renovação, a partilha de contas, quando possível, também é uma solução óbvia e muito satisfatória que muitos já fazem. Apenas ativar uma subscrição do género por mês também pode ser útil. No mundo dos videojogos é possível encontrar campanhas que disponibilizam uma subscrição anual por um preço mais baixo. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aceite. O que paga não é seu e pode ser tirado a qualquer momento é o melhor &lt;em&gt;mindset&lt;/em&gt; para esta “epidemia” que está a começar; e não somos nós que definimos as regras deste jogo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, existe também um aviso subjacente para quem pretende atingir independência ou liberdade financeira. O aparecimento de novos gastos inesperados, obriga a uma abordagem mais humilde nos cálculos de gastos futuros. Embora o caracter essencial destes gastos possa ser subjectivo, acredito que é ingênuo não admitir que poderemos querer usufruir de alguns destes serviços no futuro.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;PRINCÍPIOS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Colocar alguma resistência nos nossos gastos permite refletir sobre a necessidade dos mesmos.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;  
&lt;h2 id=&quot;p-aligncenterbivão-sempre-existir-novos-gastos-e-imprevistos-que-nunca-conseguiremos-prever-uma-abordagem-humilde-e-mais-conservadora-pode-ser-a-nossa-melhor-proteçãoibp&quot; style=&quot;position:relative;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#p-aligncenterbiv%C3%A3o-sempre-existir-novos-gastos-e-imprevistos-que-nunca-conseguiremos-prever-uma-abordagem-humilde-e-mais-conservadora-pode-ser-a-nossa-melhor-prote%C3%A7%C3%A3oibp&quot; aria-label=&quot;p aligncenterbivão sempre existir novos gastos e imprevistos que nunca conseguiremos prever uma abordagem humilde e mais conservadora pode ser a nossa melhor proteçãoibp permalink&quot; class=&quot;anchor before&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Vão sempre existir novos gastos e imprevistos que nunca conseguiremos prever. Uma abordagem humilde e mais conservadora pode ser a nossa melhor proteção.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;/h2&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[6 Requirements your personal website must fulfill]]></title><description><![CDATA[The journey to build my own webpage]]></description><link>https://jramada.github.io/posts/the-journey-to-build-my-website</link><guid isPermaLink="false">https://jramada.github.io/posts/the-journey-to-build-my-website</guid><pubDate>Sat, 17 Apr 2021 22:40:32 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Creating a personal blog is something that I have been thinking about for some time.
This is where my journey begins: on the requirements of having a personal website in modern times.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It can’t be easier to have a personal webpage these days. However, there can be some fallacies regarding content ownership, privacy, security and availability. My solution to this is simple, do a list of non-withdrawable requirements:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Preserve Ownership of Content&lt;/strong&gt; - Thousands of people work hard every day to create content on “free” platforms which quietly take copyrights or get royalty free usage of the content. This is a matter I see very often discarded across the web. It is important to raise awareness to this problem and to always read the terms and conditions when dealing with “free” platforms.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Open Source&lt;/strong&gt; - I don’t want any paid or subscription anchors.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Simple Architecture&lt;/strong&gt; - A set of static webpages is more than enough. It is overkilling to pay for a backend server.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fast Portability&lt;/strong&gt; - Disaster happens everywhere, every time, and in seconds. I want to focus on putting my thoughts  on (digital) paper, not spending hours migrating my page.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Minimalist&lt;/strong&gt; - This also reflects my way of thinking: the main focus should be on the reading material. I don’t need, or want, any fancy design or functionality. Any perceived need will occur naturally. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Separate Content&lt;/strong&gt; - My content should be as separate as possible from the technology. New requirements may arise and make my current website unviable. However, content must be easily ported.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;My searching to fulfill these requirements led me to a interesting technology match. Gatsby is an opensource static site generator built on top of React and GraphQL. What sold me was the fast learning curve, great documentation and a dead simple blog website template which I used as backbone.
The easy to use plugin functionalities made possible to create all my pages and blog posts in a separated content way by simply adding folders with markdown files.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since I never worked with GraphQL I thought of a practical implementation of a “pinned posts” section to get the hang of it. The best way to accomplish this according to my view of “separated content” was to add a boolean attribute &lt;em&gt;pinned&lt;/em&gt; to markdown file metadata and let graphQL do its magic.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;md&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-md&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-md&quot;&gt; &lt;span class=&quot;token hr punctuation&quot;&gt;---&lt;/span&gt;
 title: The title of a post
 (...)
 pinned: true
 (..)
 description: The description of a post
 &lt;span class=&quot;token hr punctuation&quot;&gt;---&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;The query follows next:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;graphql&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-graphql&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-graphql&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;allPinnedPosts&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; allMarkdownRemark&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;limit&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token number&quot;&gt;5&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;filter&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;frontmatter&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;layout&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;eq&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;post&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;draft&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;ne&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token boolean&quot;&gt;true&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;pinned&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;eq&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token boolean&quot;&gt;true&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;sort&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;order&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token constant&quot;&gt;DESC&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;fields&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;[&lt;/span&gt;frontmatter___date&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
      edges &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        node &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
          fields &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
            slug
            categorySlug
          &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
          frontmatter &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
            title
            date
            category
            description
          &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;As you can see, I implemented the retrieval logic to get “the latest 5 posts which are not a draft and are pinned”.
With the query retrieving the results, I created a simple component to list those posts and got it rendered at the sidebar. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exactly want I wanted: low implementation time to focus on writing content. You can see the result inside the sidebar on the main page. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This was my first post. Now I just need to keep writing and hopefully make my contributions a habit.
I hope you enjoyed reading the same way I enjoyed writing.&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>